俄奪中國大單 搶美核電生意 200億人民幣歷來最大 遼電站二期轉俄製

俄奪中國大單 搶美核電生意 200億人民幣歷來最大 遼電站二期轉俄製

【明報專訊】藉俄羅斯總統普京訪華並出席上合峰會之機，中俄簽署價值逾200億元人民幣的核能合約，項目總造價過千億人民幣，成為兩國迄今最大的核能合作項目。合約之中，遼寧徐大堡核電站引進兩台俄製VVER-1200型機組頗令業界意外，因該核電站原計劃6台機組全部採用美國的AP1000技術，前期兩台機組亦是美方中標，顯示俄美兩國核技術大國在中國市場展開激烈爭奪。

普京：俄與別國沒這種協作模式

俄羅斯衛星通訊社報道，中國國家能源局局長努爾‧白克力與俄羅斯國家原子能集團總經理阿列克謝‧利哈喬夫，前日在北京簽署核領域合作文件，包括在徐大堡3號、4號機組和江蘇田灣核電站7號、8號新機組分別安裝兩台VVER-1200，在中國快中子示範反應堆（CFR-600）展開合作，以及俄方向中方提供一批供中國探月計劃使用的放射性同位素熱電發電機。同日，普京與國家主席習近平會晤後就俄中核能合作指出：「俄羅斯與任何其他國家都沒有這樣的協作模式。」

中國核工業集團前晚發布消息稱，已與俄羅斯國家原子能集團簽署包括徐大堡項目在內的3份框架合同。位於遼寧葫蘆島的徐大堡核電站，由中核集團控股的中核遼寧核電公司開發，尚未開工，規劃建設6台百萬千瓦級機組，一期項目兩台機組已確定採用美國西屋電氣（Westinghouse Electric）設計的AP1000。

非「同廠同一技術」 或搶先動工

《財經》雜誌引述知情人士表示，徐大堡一期所需的主要設備早已完成訂貨，而且按照慣例，同一廠址一般採用同一技術路線，因此該核電站6台機組原本都將採用美國設計的AP1000。雖然一期使用AP1000不會因中俄的新合約而更改，但二期轉用VVER-1200，意味俄原子能集團搶下西屋原本的目標市場。有業內人士說，不排除二期先於一期開工的可能性，甚至有很大可能如此安排。

不過值得注意的是，遼寧目前已有紅沿河核電站，投產4台機組，在建2台機組。作為衰落的老工業基地，遼寧本地電力需求不高，紅沿河經常因調度要求減產，其利用率明顯低於全國平均水平。因此，徐大堡何時能夠開工，仍存在較大變數。

江蘇田灣核電站則位於連雲港市，廠址規劃建設8台百萬千瓦級壓水堆核電機組。一期工程1、2號和二期3、4號均採用俄羅斯AES-91型核電機組，三期工程5、6號機組採用中核集團M310+改進機型，如今落實7號、8號機組使用VVER-1200，是AES-91的升級版本。

2016年11月，國務院總理李克強訪俄期間與俄國總理梅德韋傑夫共同發表「關於深化和平利用核能領域戰略合作的聯合聲明」，確定雙方將在新建核電、快堆、核安全、第三國核電、核技術應用等方面深化合作，經過兩年多的談判，終在普京此次訪華期間簽署進一步協議。

原來贏国偷完法国技術，仲偷緊美俄技術

大佬關照契弟

點解唔用自己個啲

支那幫英國佬造 唔自已造？

唔係自煮然發咩

俄國核電？

大爆炸仲封鎖喎

法國技術>中国>英國

日本技術>英國

美俄技術>中国

原來英國係最底層

俄佬唔係光明正大話係南海開採石油咩？
咁都醒單大deal俾佢？

切爾諾貝爾
天津大爆炸

香港一條跑道都唔只啦 200億

俄佬留後門遠叻過支狗，等睇戲！！！